
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Tarea01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Ejercicio Semanal 2 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
{\Large Jean Durán Villanueva}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 5 de octubre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\section{Defina recursivamente las siguientes funciones:}
\begin{itemize}
\item \texttt{ni} que recibe una fórmula $\varphi$ y regresa el número de símbolos de implicación que tiene la formula. Por ejemplo:
\begin{center}
\texttt{ni}(p $\wedge$ r $\rightarrow$ $\neg$(q $\rightarrow$ r)) = 2
\end{center}
%EJERCICIO a)
Implementación recursiva:
\begin{itemize}
\item $f$(p) = 0
\item $f$(true) = $f$(false) = 0
\item $f$($\neg$A) = $\neg$ $f$(A) = 0
\item $f$(A $\wedge$ B) = $f$(A) $\wedge$ $f$(B) = 0
\item $f$(A $\vee$ B) = $f$(A) $\vee$ $f$(B) = 0
\item $f$(A $\rightarrow$ B) = 1 + $f$(A) + $f$(B)
\item Son todas.
\end{itemize}
\item \texttt{nd} que recibe una fórmula $\varphi$ y regresa el número de símbolos de disyunción que tiene la fórmula. Por ejemplo:
\begin{center}
\texttt{nd}(p $vee$ r $\rightarrow$ $\neg$ (q $\vee$ r) $\wedge$ (s $\vee$ $\neg$ t)) = 3
\end{center}
%EJERCICIO b)
Implementación recursiva:
\begin{itemize}
\item $f$(p) = 0
\item $f$(true) = $f$(false) = 0
\item $f$($\neg$A) = $\neg$ $f$(A) = 0
\item $f$(A $\wedge$ B) = $f$(A) $\wedge$ $f$(B) = 0
\item $f$(A $\vee$ B) = 1 + $f$(A) + $f$(B)
\item $f$(A $\rightarrow$ B) = $f$(A) $\rightarrow$ $f$(B) = 0
\item Son todas.
\end{itemize}

\item \texttt{qi} que recibe una fórmula y regresa una fórmula en que no figura el símbolo $\rightarrow$, usando la equivalencia lógica A $\rightarrow$ B $\equiv$ $\neg$ A $\vee$ B. Por ejemplo:
\begin{center}
\texttt{qi}(p $\wedge$ r $\rightarrow$ $\neg$ (q $\rightarrow$ r)) $\equiv$ $\neg$(p $\wedge$ r) $\vee$ $\neg$ ($\neg$ q $\vee$ r)
\end{center}
%EJERCICIO c)
Implementación recursiva:
\begin{itemize}
\item $f$(p) = p
\item $f$(true) = true
\item $f$(false) = false
\item $f$($\neg$A) = $\neg$ $f$(A)
\item $f$(A $\wedge$ B) = $f$(A) $\wedge$ $f$(B)
\item $f$(A $\vee$ B) = $f$(A) $\vee$ $f$(B)
\item $f$(A $\rightarrow$ B) = $\neg$ $f$(A) $\vee$ $f$(B)
\item Son todas.
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{Utilizando las definiciones anteriores demuestre mediante inducción estructural que para cualquier fórmula $\varphi$, se cumple:}
\begin{center}
\texttt{nd}(\texttt{qi} ($\varphi$)) = \texttt{nd}($\varphi$) + \texttt{ni}($\varphi$)
\end{center}
Teniendo en cuenta la Inducción Estructural, lo resolveremos por 3 pasos, que son Caso Base, Hipótesis de Inducción y Paso Inductivo. \\
\begin{enumerate}
    \item Caso Base: 
    \begin{center}
        Para el caso base tomaremos a \textbf{p}, como una variable proposicional, entonces:
        nd( qi(\textbf{p}) ) $&$ = nd(\textbf{p}) por \textbf{qi}  \\
        nd(\textbf{p}) = 0 por \textbf{nd} \\
        0 = 0 + 0 = nd(\textbf{p}) + ni(\textbf{p}) por \textbf{nd} y \textbf{ni} \\
        \therefore nuestro caso base, si cumple. 
    \end{center}
     
    \item Hipótesis de Inducción
    \\Dado que nuestro caso base es correcto, proseguimos a la hipótesis de inducción, donde suponemos que para toda fórmula $\varphi$ se cumple que: 
    \begin{center}
        nd (qi ($\varphi$) ) = nd($\varphi$) + ni($\varphi$)
    \end{center}
    
    \item Paso Inductivo:
    El paso inductivo es el último, donde probamos nuestra hipótesis para saber que cumple con los siguientes casos: \\
    \begin{enumerate}
        \item ($\neg$ $\varphi$) cumple P \\
        Nos queda de la siguiente forma: \\
        nd(qi($\neg$ $\varphi$)) = nd($\neg$ (qi($\varphi$)) queda así, por \textbf{qi} \\
        nd($\neg$ (qi($\varphi$)) = nd(qi($\varphi$)) por \textbf{nd} \\
        Finalmente, \\
        nd(qi($\varphi$)) = nd($\varphi$) + ni($\varphi$) por nuestra hipótesis \\
        \therefore ($\neg$ $\varphi$) sí cumple.
        
        \item ($\varphi$ $\lor$  $\psi$) cumple P
        \\nd( qi($\varphi$ $\lor$ $\psi$) ) = nd( qi($\varphi$) $\lor$ qi($\psi$) )  por \textbf{qi}\\
        nd( qi($\varphi$) $\lor$ qi($\psi$) ) = 1 + nd( qi($\varphi$) ) + nd( qi($\psi$) ) por \textbf{nd} \\
        1 + nd( qi($\varphi$) ) + nd( qi($\psi$) = 1 + nd($\varphi$) + ni($\varphi$) + nd($\psi$) + ni($\psi$) por nuestra \textbf{Hipotesis de Inducción} \\
        Juntamos términos de tal forma, que nos queda 1 + nd($\varphi$) + nd($\psi$) + ni($\varphi$) + ni($\psi)$ \\
        Finalmente por \textbf{nd y ni} nos da \\
        nd($\varphi$ \lor $\psi$) + ni($\varphi$ \lor $\psi$) \\
        \therefore ($\varphi$ \lor  $\psi$) si cumple con P.
        
        \item ($\varphi$ \rigtharrow $\psi$) cumple P \\
        nd( qi(($\varphi$ \rigtharrow $\psi$) )) = nd (\neg(qi($\varphi$)) + qi($\psi$)) por \textbf{qi}\\
        nd (\neg(qi($\varphi$)) + qi($\psi$)) = 1 + nd(\neg(qi($\varphi$))) + nd(qi($\psi$)) por \textbf{nd}\\
        = 1 + nd((qi($\varphi$))) + nd(qi($\psi$)) por \textbf{nd}, 
        nos queda:\\
        1 + nd($\varphi$) + ni($\varphi$) + nd($\psi$) + ni($\psi$), finalmente acomodamos términos y nos queda:\\
        nd($\varphi$) + nd($\psi$) + 1 + ni($\varphi$) + ni($\psi$) que es igual a\\
        nd($\varphi$ \rigtharrow $\varphi$) + ni($\varphi$ \rigtharrow $\varphi$)\\
        \therefore ($\varphi$ \rigtharrow $\psi$) si cumple con P.
        
        \item  ($\varphi$ \land $\psi$)\\
        nd(qi(($\varphi$ \land $\psi$))) = nd( qi($\varphi$) \land qi($\psi$) ) por \textbf{qi}\\
        = nd(qi(($\varphi$))) + nd(qi(($\psi$))) por \textbf{nd}, nos queda:\\
        nd($\varphi$) + nd($\psi$) + ni($\varphi$) + ni($\psi$)\\
        Finalmente por \textbf{Hipotesis de Inducción} nos da\\
        nd($\varphi$ \land $\psi$) + ni($\varphi$ \land $\psi$)\\
        \therefore ($\varphi$ \land $\psi$) si cumple con P.
        
        \item ($\varphi$ \leftrigtharrow $\psi$)
        \\Se cumple análogamente como el inciso d).
             
    \end{enumerate}
    
    \therefore se cumple que \forall($\varphi$)\\
    $nd(ni(\varphi)) = nd(\varphi) + ni(\varphi)$
\end{enumerate}

\end{document}